%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Veiligheid en haalbaarheid van 5G-connectiviteit voor zorglab-toestellen}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Tibe Verhoestraete}
\email{Tibe.verhoestraete@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{J. campens? (Synalco, \href{jorrit.campens@hogent.be}{jorrit.campens@hogent.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{System \& Network Administrator}
\keywords{netwerk,5G,security}

\begin{document}

\begin{abstract}
Zorginstellingen maken steeds meer gebruik van IoT-apparatuur. Deze apparaten hebben een netwerkconnectie nodig die zowel een hoge beschikbaarheid als lage latency biedt, en bovendien secure is. Hiervoor lijkt 5G geschikt te zijn, maar de integratie hiervan is niet vanzelfsprekend en brengt zowel technische als security-uitdagingen met zich mee.

Dit onderzoek richt zich op het onderzoeken van de implementatie van 5G op een secure manier op dergelijke apparaten. Hierbij worden bestaande standaarden, risico’s, vereisten en relevante best practices geanalyseerd. Ook worden verschillende implementatiewijzen onderzocht, waaronder private 5G-netwerken, network slicing en beveiligd SIM-/eSIM-beheer.

Op basis van deze analyse worden praktijkgerichte richtlijnen opgesteld en wordt een proof-of-concept ontwikkeld dat aantoont hoe zorglab-toestellen veilig en efficiënt via 5G kunnen worden verbonden.\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
